\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=1.5cm, right=1.5cm]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage[tableposition=top]{caption}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{longtable}
\frenchspacing
\graphicspath{ {images/} }
\overfullrule=2cm



\title{Projekt - GIS\\
LB5. Kolorowanie krawędzi grafu}
\author{Radosław Więch nr albumu 246 463\\
Dawid Wolski nr albumu 265 975}
\date{prowadzący mgr inż. Łukasz Błaszczyk}

\begin{document}

\maketitle

\section{Opis zadania}
Pokolorowaniem krawędziowym grafu $G=(V,E)$ nazywamy odwzorowanie zbioru krawędzi w zbiór liczb naturalnych takie, że dowolne dwie sąsiednie krawędzie otrzymują różne kolory. Celem projektu jest zaimplementowanie i porównanie dwóch metod kolorowania krawędziowego: naiwnej metody NC i metody NTL. Literatura: M. Kubale, Optymalizacja dyskretna. Modele i metody kolorowania grafów, WNT, 2002.

\section{Interpretacja}

Jako sąsiadujące krawędzie w grafie rozumiemy takie które są incydentne z tym samym wierzchołkiem.

\section{Opis algorytmu NC}

Metoda NC jako naiwna metoda opiera się o bardzo prostą regułę działania. 
Polega ona na kolorowaniu krawędzi w losowej kolejności. 
Każda krawędź otrzymuje najmniejszy dozwolony kolor \\(niewykorzystany przez sąsiednie krawędzie). 
Skuteczność metody- ilości wykorzystanych kolorów- zależy od przyjętej kolejności kolorowanych krawędzi grafu. 
\subsection{Pseudokod}
\begin{verbatim}
01. Umieść wszystkie krawędzie w losowej kolejności w zbiorze S
02. Utwórz zbiór pusty zbiór kolorów C
03. Jeśli S puste
04.   Koniec
05. Pobierz krawędź z S
06. Sprawdź Czy możliwe jest pokolorowanie krawędzi 
    korzystając z dowolnego koloru z C
07. Jeśli nie to
08.   Dodaj nowy kolor do zbioru kolorów C
09. Pokoloruj analizowaną krawędź
10. Wróć do kroku 03
\end{verbatim}

\section{Opis algorytmu NTL}

Nazwa tego algorytmu pochodzi od pierwszych liter nazwisk jego twórców - Nishizeki, Terada, Leven.

Aby móc zrozumieć sposób działania tego algorytmu należy wprowadzić dwa pojęcia. Pierwsze z nich to kolor brakujący dla wierzchołka $v$. Kolorem brakującym nazywamy taki kolor który nie został przypisany do żadnej z krawędzi incydentnych do wierzchołka $v$. Drugim pojęciem jest wachlarz przy wierzchołku $v$. Wachlarzem przy wierzchołku $v$ nazywamy ciąg pokolorowanych już krawędzi incydentnych, z których każda podczas kolorowania przyjęła kolor brakujący dla $v$. Istnieje jeszcze pojęcie rozpiętości wachlarza, jest to liczba pokolorowanych  krawędzi incydentnych dla danego wierzchołka.

Wstępnie próbujemy pokolorować graf przy użyciu 0, 1 lub 2 kolorów, jednak udaje się to tylko w przypadku prostych grafów o niewielkiej licznie wierzchołków, ścieżek lub cykli parzystych. W przeciwnym wypadku próbujemy pokolorować graf przy użyciu jednego koloru więcej niż w poprzedniej próbie. Podczas kolorowania każdej kolejnej krawędzi incydentnej z analizowanym wierzchołkiem staramy się zachować wspólny dla nich kolor brakujący, zachowując przy tym ustaloną maksymalną liczbę kolorów których chcemy użyć. Gdy się to nie udaje przystępujemy do procedury przemalowania istniejącego kolorowania. Wyznaczamy maksymalny wachlarz dla badanego wierzchołka, gdzie krawędzią początkową dla tego wachlarza jest wierzchołek dla którego wcześniej nie mogliśmy znaleźć wspólnego brakującego koloru. Gdy uda nam się w takim przypadku pokolorować wszystkie incydentne z $v$ krawędzie to przechodzimy do kolejnego wierzchołka. W przeciwnym wypadku tworzymy ścieżkę zaczynającą się w wierzchołku incydentnym z ostatnią krawędzią wachlarza przy $v$ złożoną z krawędzi pokolorowanych brakującymi kolorami dla tego wierzchołka oraz dla wierzchołka $v$. Gdy ścieżka nie osiąga wierzchołka $v$ zamieniamy kolory na ścieżce tak, aby krawędź pomiędzy $v$ a wierzchołkiem incydentnym z ostatnią krawędzią wachlarza przy $v$ miała brakujący kolor dla $v$, pozostałe krawędzie otrzymują odpowiednio pozostałe kolory. 
\subsection{Pseudokod}

\begin{verbatim}
01. Jeśli liczba kolorów krawędzi grafu jest mniejsza bądź równa 2 to
02.   koloruj kolejne krawędzie zachłannie
03. Jeśli nie to
04.   Zwiększ dopuszczalną liczbę kolorów o jeden
05.   Stwórz graf G' zawierający wszystkie wierzchołki grafu bazowego,
      lecz nie zawierający krawędzi
06.   Dla każdej krawędzi grafu bazowego
07.     Dodaj krawędź do grafu G'
08.     Jeśli nie możemy ustalić wspólnego koloru którego nie ma żadna
        krawędź wychodząca z wierzchołków analizowanej krawędzi to
09.       rozpocznij procedurę przekolorowania zaczynając od wierzchołków
          badanej krawędzi
10.     Jeśli tak to
11.       pokoloruj analizowaną krawędź
12.   Przejdź do kroku 06
13. Koniec
\end{verbatim}
\newpage
Pseudokod procedury przekolorowania uruchamiana na krawędzi pomiędzy wierzchołkami $u$ i $v$.

\begin{verbatim}
01. Wyznaczmy wachlarz przy wierzchołku v
02. Kolorujemy na początku krawędź u-v
03. Kolorujemy pozostałe krawędzie incydentne z v
04. Jeśli pokolorowaliśmy wszystkie krawędzie incydentne z v to
05.   Koniec
06. Jeśli nie to
07.   Tworzymy ścieżkę której pierwszą krawędzią jest ostatnia krawędź z wachlarza
08.   Kolejne krawędzie ścieżki to krawędzie w kolorach brakujących wierzchołków
      pierwszej krawędzi w ścieżce
09.   Jeśli ścieżka nie osiąga wierzchołka v
10.     Zmieniamy kolor dla u-v na brakujący dla v
11.     Pozostałe krawędzi ścieżki otrzymują pozostałe kolory
12. Koniec
\end{verbatim}
\section{Złożoność Obliczeniowa}
Analizowane przez nas algorytmy różnią się znacznie w swoim działaniu. Algorytm NC jest naiwną metodą rozwiązania problemu, aczkolwiek jego złożoność jest liniowa i kolorujemy po kolei każdą krawędź, więc zależy tylko od ilości krawędzi w grafie.\\
Złożoność algorytmu NC - $O(n)$.

Algorytm NTL szuka optymalnego rozwiązania i dodatkowym mechanizm przekolorowania krawędzi zwiększa ilość potrzebnych obliczeń. Sam mechanizm przekolorowania działa w czasie liniowym i zależy od liczby krawędzi do poprawienia. Optymistyczna złożoność algorytmu NTL to $O(n)$, przy braku poprawek i kolorowaniu kolejnych krawędzi. Pesymistyczny przypadek, gdy przy każdej kolejnej próbie kolorowania krawędzi konieczne będzie przekolorowanie, tutaj złożoność wzrośnie do $O(n^2)$.

\section{Założenia dla aplikacji}

Algorytm zostanie zaimplementowany w aplikacji napisanej w języku C++. Aplikacja będzie kompilowała się przy użyciu kompilatora g++ i uruchamiała w środowisku Linux. Jako argument uruchamiania będzie należało podać ścieżkę do pliku zawierającego opis grafu w standardzie DIMACS. Wyjściem będzie liczba użytych do kolorowania kolorów oraz kolory poszczególnych krawędzi (najprawdopodobniej oznaczone kolejnymi liczbami).

W celu testów uruchomimy nasz program na przepisanych przez nas do odpowiedniego formatu przykładów trudnych dla algorytmów kolorowania krawędzi, takich jak na przykład Byk. Celem testów jest także porównanie dwóch algorytmów kolorowania pod kątem czasu jak i jakości znalezionego rozwiązania. Poza tym dzięki akceptowaniu grafów w standardowym formacie będziemy mogli skorzystać z internetowych baz grafów, na przykład: \\ \url{http://www.info.univ-angers.fr/pub/porumbel/graphs/},\\ \url{http://mat.gsia.cmu.edu/COLOR/instances.html#XXDSJ} i innych. 
\section{Dowód}
Wykazać iż $\chi'(K_{r,s}) = max \{r,s\}$ dla dowolnego grafu dwudzielnego pełnego $ K_{r,s} $.

Grafem dwudzielnym nazywamy graf, którego wierzchołki możemy podzielić na dwa rozłączne zbiory, tak aby krawędzie nie łączyły wierzchołków tego samego zbioru. Graf dwudzielny nazywamy pełnym, gdy pomiędzy wszystkimi parami wierzchołków należących do różnych zbiorów istnieje krawędź. 
Graf pełny dwudzielny oznaczony jako $K_{r,s}$ gdzie \textit{r} i \textit{s} oznaczają liczebność zbiorów wierzchołków w grafie. Z własności grafu pełnego dwudzielnego jesteśmy w stanie ustalić iż: \\
\begin{center}
$\Delta(K) = max\{r,s\}$
\end{center}
Wynika to z faktu, iż każdy wierzchołek mniej liczebnego zbioru jest połączony $\Delta(G)$ krawędziami z każdym wierzchołkiem zbioru bardziej licznego. Korzystając z własności grafów:
\begin{center}
$\chi'(G) \leq \Delta(G)$
\end{center}
Oraz  Twierdzenia Vizinga:
\begin{center}
$\chi'(G) \geq \Delta(G)+1$
\end{center}
$\chi'(G)$ może mieć więc wartość $max\{r,s\}$, lub $max\{r,s\}+1$. Wykorzystując fakt, że żaden wierzchołek nie ma wspólnej krawędzi z wierzchołkiem z tego samego zbioru, można z pewnością stwierdzić: 
\begin{center}
$\chi'(K_{r,s}) = max \{r,s\}$
\end{center}
\section{Zastosowania kolorowania krawędzi}
Kolorowania krawędzi grafu pełnego możemy użyć gdy chcemy sprawdzić ile tur jest potrzebnych, aby wszystkie pary zawodników na zawodach szachowych czy bokserskich (tam gdzie w grze biorą udział pary) zmierzyły się ze sobą dokładnie raz. W przypadku gdy zasady gry nie wymagają aby wszystkie pary rozegrały ze sobą pojedynki możemy takie zadanie sprowadzić do pokolorowania krawędzi grafu który nie jest pełny, a zawiera jedynie krawędzie odpowiadające pojedynkom które muszą się odbyć.

Kolejnym zastosowaniem kolorowania krawędzi, tym razem dwudzielnego multigrafu, jest rozwiązanie problemu wykonywania niezależnych czynności na obiektach na linii produkcyjnej. W jednym zbiorze zawierają się obiekty które należy przetworzyć, w drugim operacje które należy wykonać. Krawędzi symbolizują konieczne do wykonania na danym obiekcie czynności. Jeśli udaje się znaleźć kolorowanie takiego grafu w czasie wielomianowym, to znaczy, że również w czasie wielomianowym uda się znaleźć takie przyporządkowanie operacji do obiektów aby wszystkie wymagane operacje zostały wykonane.

Z algorytmów kolorowania krawędzi można również skorzystać gdy chcemy aby węzły komunikowały się ze wszystkimi swoimi sąsiadami przy użyciu TDMA – czyli korzystając z przedziałów czasu, tak aby w każdym wypadku jeden węzeł nadawał, a drugi odbierał. Najprostszym rozwiązaniem jest zapewnienie dwóch slotów czasu dla każdego sąsiada – jeden na wysłanie danych do niego, drugi na odebranie danych od niego, jednak takie rozwiązanie wymaga użycia większej liczby slotów czasowych niż jest konieczne. Gdy z siatki połączeń stworzymy graf skierowany (dwie krawędzie pomiędzy każdymi połączonymi węzłami) i każda krawędź wychodząca z węzła będzie miała inny kolor oraz każda krawędź wchodząca do węzła będzie innego koloru to wtedy aby poznać takie kolorowanie które zapewni optymalny czas komunikacji możemy skorzystać z algorytmów wyznaczających kolorowanie krawędzi.

Kolejnym zastosowaniem algorytmów kolorowania krawędzi jest ustanawianie połączeń przy użyciu łączy światłowodowych z wykorzystaniem odpowiednich częstotliwości pomiędzy węzłami w skomplikowanych topologiach. Ponieważ tutaj również interesuje nas zależność pomiędzy parami węzłów które nie mogą korzystać jednoczenie na tym samym łączu z takiej samej częstotliwości jak inna para węzłów, możemy zastosować algorytmy kolorowania krawędzi, gdzie wierzchołki to węzły, a krawędzi odpowiadają połączeniom pomiędzy nimi. Kolorowanie zapewnia, że na jednym łączu będzie tylko jedno połączenie o danej częstotliwości.

\section{Testy}
Najważniejszym celem testu jest sprawdzenie poprawności działania algorytmów kolorowania krawędzi. Następnym jest porównanie w działaniu algorytmów NC i NTL do założeń przedstawionych w rozdziale 5.\\
Testy zostały podzielone na etapy:
\begin{list}{•}{}
	\item Sprawdzenie poprawności działania algorytmów na prostych grafach.
	\item Badania złożoności algorytmów na dużych grafach.
\end{list}
\subsection{Proste Grafy}
Celem tych testów jest sprawdzenie poprawności działania algorytmu dla małych grafów.
W przypadku prostych grafów nie można porównywać szybkości działania, ponieważ będzie ona na tyle mała, że powinna być pominięta. Jednak istotna jest za to liczba wykorzystanych kolorów, która świadczy o skuteczności algorytmu.\\
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm, height=6cm]{k6.png}
\includegraphics[width=6cm, height=6cm]{c5.png}\\
\textit{Proste grafy użyte do testowania. Nazwy grafów w testach: k6(po lewej) , c5(po prawej).}
\end{center}

Algorytmy wykazały identyczną ilość kolorów dla grafu \textit{c5}, jednak dla grafu k6 Algorytm NTL wykazał się lepszą skutecznością i znalazł o jeden kolor mniej.
\begin{center}
\includegraphics[width=6.5cm, height=8cm]{wiki.png}\\
\textit{Prosty graf o nazwie w testach wiki.}
\end{center}
Kolejny prosty graf którego minimalna liczba kolorów wynosi 4. Algorytm NTL ponownie okazał się skuteczniejszy uzyskując jeden kolor mniejszy niż algorytm NC.

\subsection{Duże Grafy}
W tym punkcie porównywany będzie czas działania każdego z algorytmów.
\paragraph{Problem Hetmanów}
W informatyce istnieje problem rozmieszczenia hetmanów na kwadratowej planszy. Jedną z metod rozwiązania jest generacja grafu kolejnych stanów. Wykorzystane zostały grafy o różnych wielkościach szachownicy: 10x10, 11x11, 12x12, 13x13, 14x14, 15x15, 16x16. 
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm, height=10cm]{hetman.png}\\
\textit{Czas kolorowania Grafów problemu hetmanów.}
\end{center}

Dla największej testowanej szachownicy 16x16 pól graf składał się z 256 wierzchołków i 12 640 krawędzi. Testowany graf nie należy do gęstych, przypada średnio 50 krawędzi na jeden wierzchołek. 
Oba Algorytmy uzyskały podobne wyniki dotyczące ilości kolorów, wyniki, albo były równe, albo algorytm NC uzyskał o jeden kolor więcej niż NTL. Jak widać na wykresie czasy uzyskane przez obydwa algorytmy były bardzo zbliżone.

\paragraph{Grafy losowe}
Testom poddane również zostały większe grafy, wygenerowane losowo. Parametrami generacji była ilość wierzchołków i procent krawędzi wykorzystanych w grafie ze wszystkich możliwych.

Testy odbyły się na grafach o ilości wierzchołków 500 i 1000 oraz procentami wypełnień 10\%, 50\% i 90\%.
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm, height=12cm]{500.png}\\
\textit{Czas kolorowania grafów losowych o 500 wierzchołkach. Kolejne punkty dla wypełnień 10\%, 50\% i 90\%.}\\
\includegraphics[width=12cm, height=12cm]{1000.png}\\
\textit{Czas kolorowania grafów losowych o 1000 wierzchołkach. Punkty dla wypełnień 10\%, 50\% i 90\%.}
\end{center}

Analiza czasów pokazuje Dużo większą skuteczność algorytmu NC. Obserwując wyniki można również stwierdzić iż czasy algorytmu NC mają przebieg liniowy, a NTL blisko do kwadratowego przebiegu. Ilość znalezionych kolorów wypada na korzyść algorytmu NTL, nawet w przypadku najmniejszej gęstości dla 1000 wierzchołków -10\% NTL uzyskuje 127 kolorów, a NC 152. W przypadku największego zagęszczenia NTL - 953, a aż NC-1273 kolorów.
\section{Wnioski}
Badane algorytmy Zostały poprawnie zaimplementowane, a uzyskane wyniki są zgodne z przewidywaniami - algorytm NC działa liniowo, ale ma problemy z optymalną ilością otrzymanych kolorów. Za to algorytm NTL uzyskuje optymalne wyniki ale posiada kwadratową złożoność, co w przypadku dużych grafów może być dość czasochłonne. Dobór odpowiedniego algorytmu powinien odbywać się na podstawie dostępnego czasu i analizowanego grafu. 

\end{document}